【立法會選舉】區議會(一)議席民主派「路線之爭」 抗爭派李家偉 VS 民主黨趙家賢

民主派在去年區議會選舉大勝，奪得超過八成議席（全港共有479名區議員，民主派有388人）。由全港區議員互選產生的區議會（第一）（下稱區一）功能組別，成為民主派9月立法會選舉的囊中物，民主派已有至少8人有意參選。據眾新聞了解，屯門富新區議員李家偉，獲得不少本土及抗爭派區議員支持，手握至少80票。至於區議會最大黨民主黨，據悉中委會已通過開放予黨員報名參選，暫時只有東區區議會副主席、太古城西區議員趙家賢（身兼民主動力召集人）報名。民主黨有89名區議員。假如趙家賢最終獲得民主黨支持出戰，相信區一議席將會是趙、李兩人之爭。

眾新聞分別聯絡兩人，李家偉指，區一議席作為全港區議員的代表，議員應該具備抗爭意志，才不負一眾示威者的付出。他又形容今次選舉是民主派內的路線之爭，由一眾區議員選擇未來是抗爭到底，還是因循守舊。至於爭取民主黨提名的趙家賢指，由於黨內仍在進行提名程序，不便接受訪問。

24歲的李家偉，畢業於珠海學院新聞及傳播學系，其後成為全職港聞記者。反送中運動期間，他亦有在前線採訪，見證大大小小的示威。他說，希望身體力行改變社區，推翻區議會被建制派壟斷的局面，故毅然辭去《香港01》記者的工作，在他居住的屯門富新選區參選。去年7月中旬才開始落區的他，最終以六成得票擊敗爭取連任的建制派甘文鋒，成為新科區議員。李家偉當選後，最為網民津津樂道的，是他用別出心裁的創意橫額，呼籲駕駛者不要在區內違例泊車（見下圖）。

李家偉向眾新聞表示，正積極考慮參選區議會（第一）功能組別。他指，是因為前線示威者的付出和被捕，去年民主派才能在區議會大勝，「係佢哋嘅付出，我哋先攞到呢個（區議員）席位。」因此他希望區一立法會議員作為全港區議員的代表，不應忘記一眾「手足」，要彰顯抗爭意志。

李家偉有感其他有意參選區一的區議員，都沒有明確的抗爭意志，所以他決定多走一步出戰。與其他候選人相比，李稱，其優勢在於願意講出真相，「我可以好誠實咁講出，而家嘅議會已經無晒議事空間。」他表示，會用盡一切方法進行議會抗爭，增加政府管治成本。他說：「有人話掟臭蛋有用，有人話肢體衝擊有用，咁我咪用盡一切方法嘗試去做。」

他形容今屆區一的選舉，如早前的初選一樣，是民主派內的路線之爭，「到底（區議員）係要抗爭，同極權周旋；定係好似以前咁play safe，穩穩陣陣就算？」

傳統泛民與本土派在今屆區議會內不時有矛盾，其中在6月的17區區議會聯合會議上，雙方便曾因為本土派臨時提出成立議政平台的動議，而當場對罵。一旦成為全港區議員的代表，李家偉如何協調多方利益呢？他承認，聯合會議當日的爭拗是因溝通不足而起，「有泛民同事覺得抗爭派唔講道理，有抗爭派同事覺得泛民食古不化。」他說，假如當選會盡量協調民主派內各個版塊，促進大家的交流。

李家偉提到，昔日擔任政治記者多年，在不同派系內有人脈，「我過去有同公民黨同事傾偈，有同民主黨嘅人傾偈，另一方面我係一個抗爭派，不論係岑敖暉、王百羽、張可森，一直都有聯絡。」他形容，推動各方溝通和合作具挑戰性，但有信心能夠做到。至於區議會內還有逾80名建制派區議員，李家偉指願意與他們溝通，稱有部分開明建制派理解民主派的訴求。不過他強調自己不會違背原則、不會與建制派交易和合作。

談及進入立法會的願景，李家偉希望推動「18區議政平台」和「影子秘書處」。今年6月，17區民主派區議員舉行史無前例地聯合會議（離島區由於民主派未有過半議席，所以無法參與），討論港區國安法。會上有本土派議員動議成立「香港公民議政平台」，在部分區議會獲得通過。李家偉指，區議會由全港選民一人票產生，具廣泛民意授權。因此他希望設立議政平台，讓各個區議會互相交流，討論全港性的議題，例如政府財政狀況、本港未來發展、甚至是儼如影子內閣監察政府。

經過上次聯合會議，「18區議政平台」似乎再沒有進展。李家偉認為區一立法會議員可以作為協調者，加快推動成立「18區議政平台」。他計劃聯絡各區的民主派議員，每區選出兩名代表，組成合共36人的籌備委員會，商討議政平台的細節。不過他強調，並不是想成為「18區揸fit人」，議政平台的主席亦應在往後再選。

至於「影子秘書處」，李家偉解釋是指當民政事務處不向區議會提供秘書服務時，民主派區議員會自行聘請員工撰寫會議紀錄，以及發出不經民政處篩選的議程和參考文件。他批評，自民主派控制區議會以來，當討論到一些政治議題時，民政事務專員經常會以不符政府立場，或者超越區議會職權為由，拉隊離場並且不提供秘書支援會議，民政處亦會擅自抽起一些議題敏感的議程和文件。

其中李家偉所屬的屯門區議會，區議會主席聘請了助理，負責在秘書處離場時擔任秘書服務。他表示假如當選立法會議員，可以提供資源協助各區設立「影子秘書處」，例如聘請助理專責「影子秘書」的事宜，長遠讓此系統化。他續說，現時官方區議會網站並沒有刊登各區討論政治議題的內容，他希望利用立法會議員的資源，自行設立一個18區區議會的網站，公開所有被民政處篩走的會議內容和聲明等。

區議會（第一）功能組別有多人競逐，李家偉相信只要奪得150票便能勝出，惟他不願透露暫時得到多少區議員支持，只表示對選情有信心。李家偉指他尚未正式接觸各大政黨，不過一直有約見各區區議員，當中部分具有政黨背景，而其票源主要來自新東、新西和港島的區議員。

民主黨趙家賢回應眾新聞查詢時，承認民主黨中委會已開放黨內提名，讓黨內區議員報名參選區一的議席，而他已報名參選。他表示，現正與黨內區議員交流，了解他們的關注，盡力爭取他們的支持和提名。他指，民主黨稍後會再開會正式決定會否派人出選區一，以及是否由他代表民主黨參選。他稱，由於現階段仍在進行黨內的提名程序，不便接受訪問。

有民主黨中人認為，假如黨內最終通過派出趙家賢參選，相信不少黨友都會支持他，而他去年受襲左耳嚴重受傷，亦可能得到一些「同情票」。不過，亦有民主黨內人士指，由於選舉以暗票進行，趙不一定能箍實民主黨內的票源。

身兼民主動力召集人、35歲的趙家賢，2007年以22歲之齡首次當選東區區議員，當時是全港最年輕的區議員。他自2014年開始擔任民主動力召集人，負責民主派在區議會選舉的協調工作。去年11月太古城發生警民衝突，身為當區區議員的趙在場調停期間，被一名中年男子咬甩左耳。

眾新聞統計，本土派在區議會佔至少130席，當中並不包括一些立場不明確的素人區議員。有本土派人士指，李家偉的票倉主要集中在新界西和沙田，該幾區已有逾50名本土派區議員。至於各大民主派政黨方面，暫時只有民主黨和新民主同盟有意派人參選，手握33席的公民黨據悉尚未決定投票取向，有機會成為關鍵少數。

已公佈會參選區議會（第一）：
大埔區議員 任啟邦（新民主同盟）
深水埗區議員 劉佩玉（民建聯）

盛傳有意出選區議會（第一）：
東區區議會副主席 趙家賢（民主黨）
屯門區議員 李家偉
大埔區議員 陳振哲（機場大叔）
東區區議員 仇栩欣
南區區議員 司馬文
荃灣區議員 劉卓裕
黃大仙區議員 莫灝哲

咪比禮義廉偷到雞就得

絕對唔㨂趙家賢
個人希望哩個位俾司馬文
揾個鬼佬入去戰術上好有用

莫灝哲就算數啦，知名度又無

李家偉講得幾好

李家偉

機場大叔爭唔到區議會主席做就爭區一

仇B

司馬文唔選功能組別？

信報早前有篇評論話民建聯出人選區一，博DQ晒所有民主派……

民主黨不派員出戰區一 趙家賢：尊重組織決定

由中西區區議員葉錦龍、灣仔區議員梁柏堅等人牽頭的區一選舉論壇明天舉行，目前共有八人報名出席，包括屯門區議員李家偉、新同盟大埔區議員任啟邦、荃灣區議員劉卓裕、東區區議員仇栩欣、大埔區議員陳振哲、南區區議會副主席司馬文、麥德正及黃大仙區議員莫灝哲。

司馬文幾好呀

司馬文ok

原來趙家賢咁後生, 佢個樣唔似35歲

屌

你地班入圍內搞初選啦仆街

一陣俾民建聯偷雞